\section{Graphen \& B\"aume}

\begin{frame}<1-4>[label=graph]
\frametitle<1-4>{Graphen}
\frametitle<5>{Zur Erinnerung: Graphen}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{definition}[Graph]
\only<+->{
Ein \alert{(ungerichteter) Graph} ist ein Paar $G = (\red<1>{V}, \orange<1>{E})$ mit einer Menge von \alert{\emphred<1>{Knoten}} $\red<1>{V}$ und einer Menge von \alert{\emphorange<1>{Kanten}} $\orange<1>{E} \subseteq \{ \{v, w \} \subseteq \red<1>{V} : v \neq w \}$.
}

\only<+->{
Ein \alert{\emphred<2>{Pfad}} der L\"ange $k$ ist eine Folge \emph{paarweise verschiedener} Knoten $\red<2>{v_0, \dots, v_k} \in V$ mit $\orange<2>{\{ v_i, v_{i+1} \}} \in E$ f\"ur $0 \leq i < k$.
}

\only<+->{
Ist $v_1, \dots, v_k$ ein Pfad und ist $\purple<3>{\{ v_k, v_1 \}} \in E$, so nennen wir die Folge \emphred<3>{$v_1, \dots, v_k, v_1$} einen \alert{\emphred<3>{Kreis}} der L\"ange $k$.
}

\only<+->{
Ein Graph ist \alert{zusammenh\"angend}, falls f\"ur alle $(v, w) \in V \times V$ gilt, dass es einen Pfad $v_1, \dots, v_k$ mit $v_1 = v$ und $v_k = w$ gibt.
}
\end{definition}
\end{column}
\begin{column}{0.35\textwidth}
\vspace{0.8cm}
\begin{tikzpicture}[every edge/.append style={draw, -}]
    \tikzstyle{highlightred}=[madderlake, fill=madderlake!7]
    \tikzstyle{highlightorange}=[mandarin, fill=mandarin!7]

    \node[onslide={<1-3>{highlightred}}] (A) at (0,0) {A};
    \node[onslide={<1-3>{highlightred}}] (B) at (0.5,2) {B};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (C) at (2,2.5) {C};
    \node[onslide={<1-3>{highlightred}}] (D) at (1.7,-0.2) {D};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (E) at (2,-2) {E};
    \node[onslide={<1-3>{highlightred}}] (F) at (3,1.3) {F} ;
    
    \path[onslide={<1-3>{highlightorange}}] (A) edge (B);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (B) edge (C);
    \path[onslide={<1-3>{highlightorange}}] (A) edge (D);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (D) edge (C);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (A) edge (E);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (D) edge (E);
    \path[onslide={<1-3>{highlightorange}}] (D) edge (F);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (C) edge (F);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (C) edge (A); 
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (E) edge (F);
    \only<3>{\path[amaranth, dashed] (F) edge (B);}
\end{tikzpicture}
\end{column}
\end{columns}
\pause
\end{frame}

\begin{frame}{Repr\"asentation von Graphen}
\begin{definition}
Sei $G = (V, E)$ ein Graph.
F\"ur alle Knoten $v \in V$ nennen wir $N(v) \coloneqq \{ w \in V : \{v, w\} \in E \}$ die \alert{Nachbarschaft} von $v$.
\end{definition}

\begin{block}{Adjazenzmatrix}
Wir k\"onnen einen Graphen $G = (V, E)$ mit $n \coloneqq \abs{V}$ und o.B.d.A. mit $V = \{ 1, \dots, n \}$ durch eine \alert{Adjazenzmatrix} $M_G = (m_{i,j})_{1 \leq i < j \leq n}$ mit $m_{i, j} = 1 \iff \{ i, j \} \in E$ darstellen.
\end{block}

\begin{block}{Adjazenzlisten}
Alternativ k\"onnen wir $G$ auch durch Folge von \alert{Adjazenzlisten} $N_1, \dots, N_n$ mit $N_i = N(i)$ f\"ur $1 \leq i \leq n$ darstellen, d.h. die $i$-te Liste enth\"alt genau die Nachbarn von $i$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Vergleich von Adjazenzmatrix und Adjazenzlisten}
Der Vorteil von Adjazenzmatrizen gegen\"uber Adjazenzlisten ist, dass f\"ur je zwei Knoten $v, w \in V$ in Zeit $\bigO(1)$ \"uberpr\"uft werden kann, ob $\{ v, w \} \in E$ ist --- f\"ur Adjazenzlisten ist dieser Test in $\bigO(n)$ bzw. $\bigO(\log n)$ falls die Listen sortiert sind.

Andererseits haben Adjazenzlisten den Vorteil, die Nachbarschaft eines Knotens $v$ in Zeit $\bigO(\abs{N(v)})$ iterieren zu k\"onnen, w\"ahrend dies f\"ur Adjazenzmatrizen in $\bigO(n)$ ist.

Allgemein gilt, dass sich die Vorteile der Adjazenzliste verlieren, je \alert{dichter} der Graph ist, d.h. je mehr Kanten er im Verh\"altnis zu seiner Knotenanzahl hat.
\begin{itemize}
    \item Beispielsweise gilt f\"ur den \alert{vollst\"andigen Graphen} $K_n = (V, E)$ mit $\abs{V} = n$ und $E = \{ \{ v, w \} : v, w \in V \}$, d.h. $m = \frac{n \cdot (n-1)}{2}$, dass $\abs{N(v)} = n - 1$, sodass auch die Adjazenzmatrix eine Iteration der Nachbarn in Zeit $\bigO(\abs{N(v)})$ erlaubt.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Breitensuche \, I}
\begin{columns}[T]
\begin{column}<1->{0.45\textwidth}
\vspace*{-5pt}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Breitensuche (BFS)}
	\label{trees:alg:bfs}
	\vspace*{-6pt}
	\SetKwFunction{Enqueue}{enqueue}
	\SetKwFunction{Dequeue}{dequeue}
	\SetKwFunction{Visit}{visit}
	\DontPrintSemicolon
	\Input{Graph $G = (V, E)$, Pivot $p \in V$}
    $visited \gets \emptyset$\;
    $frontier \gets \{ p \}$\;
    \While{$frontier \neq \emptyset$}{
        $v \gets $ \Dequeue{$frontier$}\;
        \If{$v \not \in visited$}{
            \Visit{$v$}\;
            $visited \gets visited \cup \{ v \}$\;
            \ForEach{$w \in N(v)$}{
                \Enqueue{$frontier$, $w$}\;
            }
        }
    }
\end{algorithm}
\end{column}
\begin{column}<2->{0.5\textwidth}
Breitensuche ist eine grundlegende Strategie zum systematischen Durchlaufen eines Graphen.

\medskip

In \emph{visited} merken wir uns bereits besuchte Knoten, w\"ahrend \emph{frontier} eine \alert{Queue} \emph{eventuell} noch zu besuchender Knoten ist.

\medskip

Sobald wir einen Knoten $v$ aus \emph{frontier} entfernen, pr\"ufen wir zun\"achst, ob er bereits besucht wurde.
Falls nicht, f\"uhren wir eine nutzerdefinierte Funktion \texttt{visit} (bspw. \texttt{print}) aus und markieren $v$ als besucht.
Abschlie{\ss}end f\"ugen wir alle Nachbarn von $v$ zu \emph{frontier} hinzu.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Breitensuche \, II}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.45\textwidth}
\vspace*{-5pt}
\addtocounter{algocf}{-1}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Breitensuche (BFS)}
	\SetKwFunction{Enqueue}{enqueue}
	\SetKwFunction{Dequeue}{dequeue}
	\SetKwFunction{Visit}{visit}
	\DontPrintSemicolon
	\Input{Graph $G = (V, E)$, Pivot $p \in V$}
    $visited \gets \emptyset$\;
    $frontier \gets \{ p \}$\;
    \While{$frontier \neq \emptyset$}{
        $v \gets $ \Dequeue{$frontier$}\;
        \If{$v \not \in visited$}{
            \Visit{$v$}\;
            $visited \gets visited \cup \{ v \}$\;
            \ForEach{$w \in N(v)$}{
                \Enqueue{$frontier$, $w$}\;
            }
        }
    }
\end{algorithm}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Hinsichtlich der Laufzeit betrachten wir hier nur \emph{zusammenh\"angende} Graphen $G = (V, E)$ mit $n \coloneqq \abs{V}$ und $m \coloneqq \abs{E}$.
F\"ur diese gilt $n \leq m + 1$.

\medskip

Weiterhin nehmen wir an, dass \texttt{visit} in $\bigO(1)$ liegt und dass $G$ durch Adjazenzlisten repr\"asentiert ist, sodass $N(v)$ in $\bigO(1)$ ist.

\medskip

Dann ist klar, dass \algref{trees:alg:bfs} in Zeit $\bigO(m)$ ist, da alle $n < m$ Knoten und $m$ Kanten h\"ochstens zwei mal betrachtet werden (hier ohne Beweis).
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Tiefensuche}
\begin{columns}[T]
\begin{column}<1->{0.45\textwidth}
\vspace*{-5pt}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Tiefensuche (DFS)}
	\label{trees:alg:dfs}
	\vspace*{-6pt}
	\SetKwFunction{Push}{\emphred<2>{push}}
	\SetKwFunction{Pop}{\emphred<2>{pop}}
	\SetKwFunction{Visit}{visit}
	\DontPrintSemicolon
	\Input{Graph $G = (V, E)$, Pivot $p \in V$}
    $visited \gets \emptyset$\;
    $frontier \gets \{ p \}$\;
    \While{$frontier \neq \emptyset$}{
        $v \gets $ \Pop{$frontier$}\;
        \If{$v \not \in visited$}{
            \Visit{$v$}\;
            $visited \gets visited \cup \{ v \}$\;
            \ForEach{$w \in N(v)$}{
                \Push{$frontier$, $w$}\;
            }
        }
    }
\end{algorithm}
\end{column}
\begin{column}<2->{0.5\textwidth}
Einziger Unterschied zu \algref{trees:alg:bfs} ist die Verwendung eines \emphred{Stacks} anstelle einer Queue.

\medskip

Entsprechend behalten auch die Aussagen bzgl. der Laufzeit ihre G\"ultigkeit.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}<1-3>[label=diameter]
\frametitle<1-3>{Der Durchmesser eines Graphen}
\frametitle<4>{Zur Erinnerung: Der Durchmesser eines Graphen}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{definition}<+->[Durchmesser]
Der \emphorange<1>{Durchmesser} eines Graphen $G$ entspricht der L\"ange des \emph{l\"angsten} \emphorange<1>{Pfades} in $G$.
\end{definition}

\medskip

\only<+->{
\begin{quote}
    Dieser Parameter ist beispielsweise bei der Analyse von Netzwerken von gro{\ss}er Bedeutung.
\end{quote}
}

\begin{theorem}<+->
Im Allgemeinen liegt die Laufzeit der Berechnung des Durchmessers einen Graphen $G = (V, E)$ mit $n \coloneqq \abs{V}$ in $\bigO(n^3)$.
\end{theorem}
\end{column}
\begin{column}{0.35\textwidth}
\vspace{0.8cm}
\begin{tikzpicture}[every edge/.append style={draw, -}]
    \tikzstyle{highlightred}=[madderlake, fill=madderlake!7]
    \tikzstyle{highlightorange}=[mandarin, fill=mandarin!7]

    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (A) at (0,0) {A};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (B) at (0.5,2) {B};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (C) at (2,2.5) {C};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (D) at (1.7,-0.2) {D};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (E) at (2,-2) {E};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (F) at (3,1.3) {F} ;
    
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (A) edge (B);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (B) edge (C);
    \path[] (A) edge (D);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (D) edge (C);
    \path[] (A) edge (E);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (D) edge (E);
    \path[] (D) edge (F);
    \path[] (C) edge (F);
    \path[] (C) edge (A); 
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (E) edge (F);
\end{tikzpicture}
\end{column}
\end{columns}
\pause
\end{frame}

\againframe<5>{graph}

\begin{frame}{B\"aume}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{definition}[Baum]
\only<1->{Ein \alert{Baum} ist ein \emph{zusammenh\"angender}, \emph{kreisfreier} Graph.}
\only<2->{Ein \alert{gewurzelter Baum} ist ein Tripel $T = (\red<2>{V}, \orange<2>{E}, \purple<2>{r})$ mit \alert{Wurzel} $\purple<2>{r} \in \red<2>{V}$, wobei $(\red<2>{V}, \orange<2>{E})$ ein Baum ist.}

\only<3->{Die \alert{Tiefe} $d(\red<3>{v})$ eines Knotens $\red<3>{v} \in V$ in $T$ ist die L\"ange des (eindeutigen) \emphorange<3>{Pfades} von $\red<3>{v}$ zur Wurzel $\purple<3>{r}$.}

\only<4->{In einer Kante $\orange<4>{\{ v, w \}} \in E$ mit $d(\teal<4>{w}) = d(\red<4>{v}) + 1$ nennen wir $\teal<4>{w}$ ein \alert{Kind} von $\red<4>{v}$ bzw. $\red<4>{v}$ \emph{den} \alert{Elter} von $\teal<4>{w}$.}

\only<5->{Knoten ohne Kinder sind \alert{\emphteal<5>{Bl\"atter}}, alle anderen sind \alert{\emphred<5>{innere Knoten}}.}
\end{definition}
\end{column}
\begin{column}{0.35\textwidth}
\vspace{0.8cm}
\begin{tikzpicture}[every edge/.append style={draw, -}]
    \tikzstyle{highlightred}=[madderlake, fill=madderlake!7]
    \tikzstyle{highlightteal}=[tealblue, fill=tealblue!7]
    \tikzstyle{highlightorange}=[mandarin]
    \tikzstyle{highlightpurple}=[amaranth, fill=amaranth!7]

    \node[onslide={<2,3>{highlightpurple}}, onslide={<5>{highlightred}}] (A) at (0,0) {A};
    \node[onslide={<2>{highlightred}}, onslide={<5>{highlightteal}}] (B) at (0.5,2) {B};
    \node[onslide={<2, 4, 5>{highlightred}}] (C) at (2,2.5) {C};
    \node[onslide={<2, 5>{highlightred}}] (D) at (1.7,-0.2) {D};
    \node[onslide={<2, 3, 5>{highlightred}}] (E) at (2,-2) {E};
    \node[onslide={<2>{highlightred}}, onslide={<4, 5>{highlightteal}}] (F) at (3,1.3) {F};
    \node[onslide={<2>{highlightred}}, onslide={<5>{highlightteal}}] (G) at (3.2,-1.2) {G};
    
    \path[onslide={<2>{highlightorange}}] (A) edge (B);
    \path[onslide={<2, 3>{highlightorange}}] (A) edge (D);
    \path[onslide={<2, 3>{highlightorange}}] (D) edge (E);
    \path[onslide={<2, 4>{highlightorange}}] (C) edge (F);
    \path[onslide={<2>{highlightorange}}] (C) edge (A);
    \path[onslide={<2>{highlightorange}}] (E) edge (G); 
\end{tikzpicture}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\againframe<4>{diameter}

\begin{frame}{Jetzt: Bestimmung des Durchmessers eines Baumes}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
In einen Baum $T = (V, E)$ können wir die \alert{Kreisfreiheit} ausnutzen, denn diese impliziert, dass
\begin{enumerate}
    \item je zwei Knoten stets durch einen \emph{eindeutigen} Pfad miteinander verbunden sind, und
    \item $\abs{E} = \abs{V} - 1$.
\end{enumerate}

\medskip

Den Durchmesser kann man nun mittels zweier \alert{Breitensuchen} bestimmen --- deren Laufzeit liegt f\"ur B\"aume n\"amlich in $\bigO(n)$ f\"ur $n \coloneqq \abs{V}$.

\medskip

Im Folgenden stellen wir zun\"achst den Algorithmus im Detail vor und beweisen anschlie{\ss}end seine Korrektheit sowie die Laufzeitschranke von $\bigO(n)$.
\end{column}
\begin{column}{0.35\textwidth}
\vspace{0.8cm}
\begin{tikzpicture}[every edge/.append style={draw, -}]
    \node[] (A) at (0,0) {A};
    \node[] (B) at (0.5,2) {B};
    \node[] (C) at (2,2.5) {C};
    \node[] (D) at (1.7,-0.2) {D};
    \node[] (E) at (2,-2) {E};
    \node[] (F) at (3,1.3) {F};
    \node[] (G) at (3.2,-1.2) {G};
    
    \path[] (A) edge (B);
    \path[] (A) edge (D);
    \path[] (D) edge (E);
    \path[] (C) edge (F);
    \path[] (C) edge (A);
    \path[] (E) edge (G); 
\end{tikzpicture}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorithmus zur Bestimmung des Durchmessers eines Baumes}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.5\textwidth}
\vspace{-6pt}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Durchmesser eines Baumes}
	\label{trees:alg:diameter}
	\SetKwFunction{BFS}{BFS}
	\DontPrintSemicolon
	\Input{Baum $T = (V, E)$}
    \Output{Durchmesser von $T$}
    W\"ahle einen beliebigen Knoten $s \in V$\;
	Starte \BFS{$T$, $s$}\;
	Sei $t$ der \emph{zuletzt} entdeckte Knoten\;
	\BlankLine
    Starte \BFS{$T$, $t$}\;
	Sei $u$ der \emph{zuletzt} entdeckte Knoten\;
	\BlankLine
    \Return{L\"ange des Pfades von $t$ nach $u$}
\end{algorithm}
\end{column}
\begin{column}{0.47\textwidth}
\vspace{-6pt}
\begin{remark}<2->
Der durch eine Breitensuche \emph{zuletzt} entdeckte Knoten muss zu den am \emph{weitesten} vom Ausgangsknoten entfernten Knoten geh\"oren.
\end{remark}

\begin{remark}<3->
Aufgrund der Kreisfreiheit von $T$ muss \emph{der} Pfad von $t$ nach $u$ eindeutig sein.
\end{remark}

\begin{theorem}<4->
\label{trees:thm:diameter}
\vspace*{-7pt}
\algref{trees:alg:diameter} ermittelt den Durchmesser eines Baumes in Zeit $\bigO(n)$ f\"ur $n = \abs{V}$.
\end{theorem}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis von \thmref{trees:thm:diameter}}
\begin{block}<+->{Laufzeit}
Die Laufzeit von Algorithmus \ref{trees:alg:diameter} ist klar, da zum einen f\"ur alle B\"aume $T = (V, E)$ mit $n \coloneqq \abs{V}$ und $m \coloneqq \abs{E}$ gilt, dass $m = n - 1$ ist.
Zudem wissen wir, dass Breitensuche f\"ur alle zusammenh\"angenden Graphen in $\bigO(m)$ liegt --- f\"ur B\"aume also sogar in $\bigO(n)$.
\end{block}

\begin{block}<+->{Korrektheit}
F\"ur den Beweis der Korrektheit sei $T = (V, E)$ ein Baum und bezeichne $\delta(v, w)$ die L\"ange des (eindeutigen) Pfades von $v$ nach $w$ f\"ur alle $v, w \in V$.

\begin{lemma}<+->
\label{trees:lem:dist}
\vspace*{-7pt}
Sei $P = a, \dots, b$ ein l\"angster Pfad in $T$ ($\delta(a, b)$ entspricht also gerade dem Durchmesser von $T$) und o.B.d.A. der \emph{einzige} solche Pfad.
Weiterhin sei $s \in V$ beliebig gew\"ahlt.

Bei einer von $s$ ausgehenden Breitensuche ist entweder $a$ oder $b$ der zuletzt entdeckte Knoten.
\end{lemma}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis von \lemref{trees:lem:dist} \, I}
Wir beweisen per Widerspruch.
Wir nehmen also an, es existierte ein Knoten $x \in V \setminus \{ a, b \}$, der weiter von $s$ entfernt ist, als $a$ und $b$ es sind.
Formal ausgedr\"uckt bedeutete das
\begin{align}\label{trees:eq:ineq}
    \delta(s, a) < \delta(s, x) && \text{und} && \delta(s, b) < \delta(s, x).
\end{align}

Sei nun $c$ derjenige Knoten auf dem Pfad $P = a, \dots, b$, der durch die von $s$ ausgehende Breitensuche zuerst entdeckt wird.
Das ist zugleich der Knoten auf $p_1$, der $s$ am n\"achsten ist.

Durch Einsetzen der ersten Ungleichung aus \eqref{trees:eq:ineq} erhalten wir
\begin{align}\label{trees:eq:f1}
    \underbrace{\delta(s, a)}_{< \delta(s, x)} + \delta(s, b) < \delta(s, x) + \delta(s, b).
\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis von \lemref{trees:lem:dist} \, II}
Da die Pfade von $s$ nach $a$ und $s$ nach $b$ beide \"uber $c$ f\"uhren, haben sie den Teilpfad von $s$ bis $c$ gemeinsam, bevor sie in unterschiedliche "Richtungen" (gen $a$ bzw. $b$) abzweigen:
\begin{align}\label{trees:eq:eq}
    \delta(s, a) = \delta(s, c) + \delta(c, a) && \text{und} && \delta(s, b) = \delta(s, c) + \delta(c, b).
\end{align}
W\"urden die Gleichungen in \eqref{trees:eq:eq} nicht gelten, m\"usste ein alternativer Pfad von $s$ nach $a$ bzw. $b$ existieren, was die Existenz eines, in B\"aumen per Definition ausgeschlossenen, Kreises bedeuten w\"urde.

Wir erhalten also zus\"atzlich zu der Ungleichung in \eqref{trees:eq:f1} auch folgende Gleichung:
\begin{align}
\begin{split}\label{trees:eq:f2}
    \delta(s, a) + \delta(s, b) &\overset{\eqref{trees:eq:eq}}{=} \delta(s, c) + \delta(c, a) + \delta(s, c) + \delta(c, b)\\
    &= \delta(a, b) + 2 \cdot \delta(s, c).
\end{split}
\end{align}
Zusammen ergeben die Formeln \eqref{trees:eq:f1} und \eqref{trees:eq:f2}
\begin{align}\label{trees:eq:f3}
    \delta(a, b) + 2 \cdot \delta(s, c) < \delta(s, x) + \delta(s, b).
\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis von \lemref{trees:lem:dist} \, III}
Weiterhin muss gem\"a{\ss} der \emph{Dreiecksungleichung} gelten, dass
\begin{align}\label{trees:eq:f4}
    \delta(x, b) = \delta(s, x) + \delta(s, b).
\end{align}
Andernfalls m\"usste $\delta(x, b) < \delta(s, x) + \delta(s, b)$ sein, was aufgrund der Kreisfreiheit wiederum ausgeschlossen ist.

Aus den Formeln \eqref{trees:eq:f3} und \eqref{trees:eq:f4} und der offensichtlichen Tatsache, dass $\delta(a, b) < \delta(a, b) + 2 \cdot \delta(s, c)$, erhalten wir
\begin{align}
    \delta(a, b) < \delta(a, b) + 2 \cdot \delta(s, c) < \delta(x, b)
\end{align}

Per Voraussetzung sollte aber $P = a, \dots, b$ der \emph{l\"angste} Pfad sein, und nicht $P' = x, \dots, b$ --- Widerspruch! \qed
\end{frame}

\begin{frame}{Abschluss des Beweises von \thmref{trees:thm:diameter}}
Aus \lemref{trees:lem:dist} wissen wir bereits, dass wir durch eine Breitensuche, ausgehend von einem beliebigen Knoten $s$, zuletzt einen Endpunkt $t \in \{ a, b \}$ eines l\"angsten Pfades $P = a, \dots, b$ in $T$ finden.

O.B.d.A. sei $t = a$.
Dann ist klar, dass f\"ur den, bei einer von $t$ ausgehenden Breitensuche zuletzt gefundenen Knoten $u$ gelten muss, dass $u = b$, da dieser am weitesten von $a$ entfernt ist.

Somit entspricht die L\"ange des durch \algref{trees:alg:diameter} gefundenen Pfades tats\"achlich dem Durchmesser von $T$.

Dies schlie{\ss}t den Beweis der Korrektheit von \algref{trees:alg:diameter} und somit auch von \thmref{trees:thm:diameter} ab. \qed
\end{frame}

\begin{frame}{Weitere Eigenschaften von B\"aumen}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{definition}
\only<1->{Sei $T = (\red<1>{V}, \orange<1>{E}, \purple<1>{r})$ ein gewurzelter Baum.}

\only<2->{Die \alert{Tiefe} von $T$ ist $\orange<2>{d}(T) \coloneqq \max_{\teal<2>{v} \in V}\orange<2>{d(\teal<2>{v})}$.}

\only<3->{Sei $\teal<3>{N^+}(\red<3>{v}) \coloneqq \{ \teal<3>{w} \in V : \orange<3>{\{ v, w \}} \in E, d(\teal<3>{w}) = d(\red<3>{v}) + 1 \}$ die Menge aller \emphteal<3>{Kinder} eines Knotens $\red<3>{v} \in V$.
Dann ergibt sich die \alert{Ordnung} von $T$ zu $\Delta^+ \coloneqq \max_{\red<3>{v} \in V} \abs{\teal<3>{N^+}(\red<3>{v})}$.}

\only<4->{$T$ ist \alert{vollst\"andig}, falls alle Knoten $v \in V$ mit $d(v) < d$ \emph{genau $\Delta^+$} Kinder haben.}

\only<5->{Gewurzelte B\"aume der Ordnung 2 nennen wir \alert{Bin\"arb\"aume}.}
\end{definition}
\end{column}
\begin{column}{0.35\textwidth}
\vspace{0.8cm}
\begin{tikzpicture}[every edge/.append style={draw, -}]
    \tikzstyle{highlightred}=[madderlake, fill=madderlake!7]
    \tikzstyle{highlightteal}=[tealblue, fill=tealblue!7]
    \tikzstyle{highlightorange}=[mandarin]
    \tikzstyle{highlightpurple}=[amaranth, fill=amaranth!7]
    \tikzstyle{transparentblue}=[hublue!30, fill=none]

    \node[onslide={<1, 2>{highlightpurple}}, onslide={<3>{highlightred}}] (A) at (0,0) {A};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}, onslide={<3>{highlightteal}}, onslide={<5>{transparentblue}}] (B) at (0.5,2) {B};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}, onslide={<3>{highlightteal}}] (C) at (2,2.5) {C};
    \node[onslide={<1, 2>{highlightred}}, onslide={<3>{highlightteal}}] (D) at (1.7,-0.2) {D};
    \node[onslide={<1, 2>{highlightred}}] (E) at (2,-2) {E};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}] (F) at (3,1.3) {F};
    \node[onslide={<1>{highlightred}}, onslide={<2>{highlightteal}}] (G) at (3.2,-1.2) {G};
    
    \path[onslide={<1, 3>{highlightorange}}, onslide={<5>{transparentblue}}] (A) edge (B);
    \path[onslide={<1, 2, 3>{highlightorange}}] (A) edge (D);
    \path[onslide={<1, 2>{highlightorange}}] (D) edge (E);
    \path[onslide={<1>{highlightorange}}] (C) edge (F);
    \path[onslide={<1, 3>{highlightorange}}] (C) edge (A);
    \path[onslide={<1, 2>{highlightorange}}] (E) edge (G); 
\end{tikzpicture}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Suchb\"aume}
\begin{definition}
Ein gewurzelter Baum $T = (V, E, r)$ hei{\ss}t \alert{geordnet}, falls f\"ur alle $v \in V$ die Menge $N^+(v)$ strikt geordnet ist.
\end{definition}

\begin{block}{Vereinbarungen}
\begin{itemize}
    \item Im Folgenden meint "Bin\"arbaum" stets einen \emph{geordneten} Bin\"arbaum.
    \item F\"ur einen inneren Knoten $v$ bezeichnen $v_{\ell}$ und $v_r$ sein "linkes" bzw. "rechtes" Kind, d.h. $v_{\ell} < v_r$.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{definition}[Bin\"arer Suchbaum]
Sei $T = (V, E, r)$ ein Bin\"arbaum mit injektiver \alert{Beschriftungsfunktion} $\lambda : V \to \nat$.
Wir nennen $T$ einen \alert{bin\"aren Suchbaum}, falls f\"ur alle Knoten $v \in V$ mit Kindern $v_{\ell}$ und $v_r$ gilt, dass $\lambda(v_{\ell}) < \lambda(v) < \lambda(v_r)$.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{AVL-B\"aume}
\begin{definition}<+->
Sei $T = (V, E, r)$ ein bin\"arer Suchbaum.
F\"ur Knoten $v \in V$ mit Kindern $v_{\ell}, v_r$ seien $d_{\ell} \coloneqq d(T_{v_{\ell}})$ und $d_r \coloneqq d(T_{v_r})$ die H\"ohen des linken und rechten Teilbaumes von $v$.

Die \alert{Balance} von $v$ definieren wir durch $bal(v) \coloneqq \abs{d_{\ell} - d_r}$
\end{definition}

\begin{definition}<+->[AVL-Baum]
Ein AVL-Baum $T = (V, E, r)$ ist ein bin\"arer Suchbaum, in dem für alle $v \in V$ gilt, dass $bal(v) \leq 1$, d.h. die H\"ohen des linken und rechten Teilbaumes von $v$ unterscheiden sich um h\"ochstens eins.

Diese Eigenschaft nennt man \alert{höhenbalanciert}.
\end{definition}

\begin{alertblock}{Achtung}<+->
Das bedeutet \emph{nicht}, dass sich die Tiefen aller Bl\"atter um h\"ochsten eins unterscheiden.
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Eigenschaften von AVL-B\"aumen}
\begin{theorem}
F\"ur alle AVL-B\"aume $T = (V, E, r)$ mit $n \coloneqq \abs{V}$ Knoten ist $d(T) \in \bigO(\log n)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Siehe Vorlesung!
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{Operationen auf AVL-B\"aumen}
\only<+->{
    Wie f\"ur Suchb\"aume \"ublich, wollen wir mindestens die folgenden Operationen unterst\"utzen:
    \begin{itemize}
        \item Suchen
        \item Einf\"ugen
        \item L\"oschen
    \end{itemize}
}

\only<+->{Im Unterschied zu nat\"urlichen Suchb\"aumen m\"ussen wir hier darauf achten, die H\"ohenbalance zu wahren.}
\begin{itemize}
    \item<+-> Da eine \emph{Suche} nichts an der Form des Baumes \"andert, muss diese auch nicht angepasst werden.
    \item<+-> Anders sieht es beim \emph{Einf\"ugen} und \emph{L\"oschen} aus: Hier gehen wir zun\"achst wie gewohnt vor und stellen die Balance anschlie{\ss}end durch \alert{Rotationen} wieder her.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Schreibtischtests zu AVL-B\"aumen}
F\"ur Schreibtischtests zu den eben genannten Operationen auf AVL-B\"aumen sei auf die \alert{\href{https://www2.informatik.hu-berlin.de/~mjung/Tutorium/AlgoDat2016/folien10.pdf}{Folien von Michael R. Jung}} aus dem Jahr 2016 verwiesen.
\end{frame}
